\documentclass{historia}

\title{História}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\titulo
\part{Idade dos Metais \hfill 4000 a.C. - 3500 a.C.}
Foi caracterizada pelo desenvolvimento da agricultura. Se intensificou a produção de excedente\footnote{Algo que é produzido, mas não consumido.}, que fez com que se começasse a vender e trocar, gerando o surgimento do \textbf{Comércio}. A partir daí, ocorreu a Revolução Urbana, que acabou dando origem à \textbf{escrita}, fato que caracteriza o fim da fase pré-histórica.

\section{Sistema Gentílico}
Sistema produtivo que surgiu a partir a partir da organização de grupos ligados por graus de parentesco. Esses grupos são chamados de \textbf{Clãs}, e são liderados por um \textbf{patriarca}.

\part{Idade Antiga \hfill 3500 a.C. - 476 d.C.}

\section{Antiguidade Oriental}
\begin{center} \begin{tabular}{|c|l|}
	\hline	Mesopotâmia	& \multirow{2}{*}{Escrita, Irrigação, Modo de Produção Asiático\refer{mpasiatico}} \\ \cline{1-1}
	Egito		& \\\hline
	Persas		& Maior Civilização da Antiguidade\\\hline
	Hebreus		& Judaísmo: Primeira religião monoteísta\\\hline
	Fenícios	& \multirow{2}{*}{Talassocracia} \\ \cline{1-1}
	Cretenses	& \\\hline
\end{tabular} \end{center}

\subsection{Modo de Produção Asiático} \label{mpasiatico}
\begin{itemize}
	\item Servidão
	\item Teocracia
	\item Propriedade Coletiva
\end{itemize}

\section{Antiguidade Ocidental}
Há um grande destaque para as \textbf{Civilizações Clássicas}, Grécia e Roma. O Modo de Produção dessas civilizações foi o Modo de Produção Escravista.

\subsection{Helenismo}
Fusão da cultura grega com a cultura oriental. O período Helenístico começou com Alexandre Magno em 331 a partir das conquistas realizadas no Oriente e vai até as conquistas romanas na região. Os povos orientais que sofreram influência da cultura grega foram chamados de \textbf{Povos Helenizados}


\part{Idade Média \hfill 476 - 1453}
A Idade Média é caracterizada pelo \textbf{Feudalismo}. Começou com as Invasões Bárbaras. A população, insegura, foi para campo em busca de segurança junto aos senhores proprietários de terra, chamados de \textbf{Senhores Feudais}. O Feudalismo é um produto da união entre a cultura Romana e Germânica.

\section{Reinos Bárbaros}
De forma geral, os reinos bárbaros \textbf{fracassaram}, devido a:
\begin{itemize}
	\item Falta de organização política
	\item Sucessivas guerras entre si com o objetivo de aumentar território
	\item Línguas e costumes diferentes
\end{itemize}

\subsection{Principais Povos Bárbaros}
\begin{center} \begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	Anglo-Saxões	&	Atual Inglaterra\\\hline
	Burgúndios	&	Suíça\\\hline
	Ostrogodos	&	Norte da Europa\\\hline
	Visigodos	&	Península Ibérica\\\hline
	Vândalos	&	Norte da África\\\hline
	Normandos	&	Norte da Europa\\\hline
	Vikings		&	Escandinávia\\\hline
	Bretões		&	Bretânia\\\hline
\end{tabular} \end{center}

\section{Império Bizantino}
Surgiu a partir da formação do Império Romano do Oriente.

\subsection{Diferenças entre Império Romano do Ocidente e Oriente}
\begin{center}\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline	Características	&	Imp. Rom. Ocidente &	Imp.Rom.Oriente \\\hline
	Língua		&	Latim		&	Grego\\
	Capital		&	Roma		&	Constantinopla\\
	Poder		&	Descentralizado	&	Centralizado\\
	Atividade Econômica &	Agricultura	&	Comércio\\
	Setor 		& 	Rural		&	Urbano\\
	Mão-de-Obra	&	Servil		&	Escrava\\
	Religião	&	Católica	&	Ortodoxa \\
	Arte		&	Românica	&	Bizantina\\\hline
\end{tabular}\end{center}

A religião ortodoxa surgiu em 1053, num episódio chamado Cisma do Oriente. É a primeira ruptura da Igreja Cristã.

\subsection{Causas do fracasso da Unificação do Império Romano (Justiniano)}
Existiam muitas diferenças entre os impérios, e a estabilidade estava afetada pelas invasões bárbaras.

\part{Idade Moderna \hfill 1453 - 1785}

\section{Mercantilismo}\label{Mercantilismo}
Doutrina econômica dos Estados Absolutistas\footnote{Forma de governo adotada pelas Monarquias Nacionais cujo poder está concentrado nas mãos do rei.} responsável pela expansão marítima e comercial nos séculos XV, XVI, XVII e XVIII.

\subsection{Características}
\begin{itemize}
	\item Forte interferência estatal
	\item Metalismo: Política de acumulação de ouro e prata, para prática comercial
	\item Pacto Colonial
		\begin{itemize}
			\item Proibição de instalação de indústrias na colônia
			\item A colônia só pode comercializar através da metrópole.
			\item Enriquecimento das metrópoles através de uma balança comercial favorável
		\end{itemize}
	\item Balança comercial favorável
	\item Política de monopólio
\end{itemize}

\subsection{Sistema Colonial}
Foi um sistema caracterizado pela relação entre colônia e metrópole. Auxiliou o fortalecimento do Absolutismo, graças à cobrança de tributos e aumento do fluxo de produtos. Há a busca pelo superávit comercial.

Houve a dominação e destruição das populações nativas através do processo de aculturação\footnote{Processo no qual uma cultura exerce influência sobre outra.}\label{aculturacao}, escravidão, guerras e outros trabalhos compulsórios.

\subsection{Modelos de Mercantilismo}
O modelo do mercantilismo espanhol foi chamado de \textbf{Bulionismo}\label{Bulionismo}, e é relacionado com a mineração das colônias nas Américas. O modelo da Prússia foi chamado de Cameralista, tendo como destaque a forte intervenção do estado. Na França, destacou-se o Colbertismo, com pequenas manufaturas.

\section{Colonização da América}
\subsection{Colonização da América Espanhola}
A montagem das estruturas do antigo sistema colonial na América foi fundamental para a consolidação dos Estados Nacionais Absolutistas na Europa.

O Colonialismo possibilitou:

\begin{itemize}
	\item Ampliação dos poderes e recursos, graças à cobrança de tributos e fluxo de produtos de alto valor comercial\refer{Mercantilismo}.
	\item Ampliação dos mercados consumidores de produtos industrializados gerados nas Metrópoles utilizando-se da matéria prima originada na própria colônia.
	\item Afirmação econômica da Burguesia como classe e a consolidação do Absolutismo por mais de 300 anos.
\end{itemize}

Com a consolidação da unificação política e territorial da Península Ibérica no fim do século XV (anteriormente ocupada por mouros), através das Cruzadas, a Espanha moderna buscou formas de enriquecer, ao mesmo tempo em que desejava se equiparar aos portugueses -- cuja expansão marítima já estava em estágio avançado no litoral da África e na Ásia. Neste cenário, Fernando de Aragão e Isabel de Castela, os ``Reis Católicos'', passaram a apoiar iniciativas de navegadores comprometidos com conquistas territoriais que propiciassem inúmeras riquezas materiais.

Em 1492, a Espanha decidiu investir no projeto do genovês \textbf{Cristóvão Colombo}, que pretendia chegar à Ásia navegando pelo Oceano Atlântico. Em 12 de Outubro do mesmo ano, os navegadores avistaram terra firme. O nome ``América'' é uma homenagem ao navegador Américo Vespúcio. Até 1502, Colombo realizou mais três viagens ao novo continente, mas não foram encontradas as riquezas desejadas -- como o Ouro -- em grande volume.

A Espanha inicou o processo de colonização com o  objetivo de transformar a região em fonte de riquezas e impedir a invasão de outros povos\footnote{Por exemplo, Inglaterra, França e Holanda.}. O processo ocorreu de forma gradativa e somente após a descoberta dos povos indígenas, do ouro e da prata.

Inicialmente, a Coroa espanhola não tinha interesse em financiar os custos advindos de um sistema colonial na América. Por isso, introduziu um sistema de \textbf{Capitulações}, onde o governo cedia áreas de terra para pessoas interessadas, geralmente os próprios exploradores. Era permitida a redistribuição de terras entre os beneficiados e a criação de vilas por nativos dominados, organizando a administração em nome da Espanha.

Uma obrigação dos \textbf{Adelantados} (beneficiários das Capitulações) era a catequização e proteção dos indígenas, algo que raramente ocorria na prática. A mais acentuada deficiência do sistema era a fiscalização de obrigações e de pagamento de tributos, muitas vezes sonegados. Por isso, o governo espanhol acabou criando órgãos administrativos e fiscalizadores na América e na Espanha.

Posteriormente, para amenizar as disputas políticas, a coroa espanhola dividiu o território em \textbf{vice-reinos} e \textbf{capitanias gerais}. Seus dirigentes eram escolhidos pelo Conselho Real e Supremo das Índias, órgão criado para centralizar a administração nos aspectos jurídico, militar, religioso e legislativo. Os vice-reinos eram:

\begin{description}
	\item [ Nova Espanha ] México, parte da América Central e Sudoeste dos Estados Unidos. Região rica em Ouro e Prata
	\item [ Nova Granada ] Colômbia, Equador e parte da Venezuela. Partiram dessa região para o sul do continente.
	\item [ Peru ] Região do antigo império Inca, destaque para a mineração, especialmenteda prata.
	\item [ Rio da Prata ] Atuais Peru, Bolívia, Argentina, Uruguai e Paraguai. Fortes grupos mercantis, economia baseada em atividades agropecuárias.
\end{description}

O restante do território foi dividida nas \text{Capitanias Gerais} Chile, Cuba, Guatemala e Venezuela.

Para controlar o comércio, foi criada a \textbf{Casa de Contratação}. Tanto ela quanto o Conselho das Índias se localizavam na Espanha. Foi criado também o \textbf{Sistema de Portos Únicos}, que determinava que apenas alguns\footnote{Cádis e Sevilha (Espanha), Havana (Cuba), Porto Delo (Panamá), Veracruz (México) e Cartagena (Colômbia)} portos poderiam fazer o transporte de mercadorias, além do sistema de \textbf{Frotas Anuais}, que restringia o trânsito de ouro em viagens realizadas em datas pré-determinadas, geralmente duas vezes por ano. No entanto, essas medidas não conseguiram conter a pirataria e o contrabando de mercadorias.

Além dessas instituições, foram criadas \textbf{Audiências}, responsáveis pelos assuntos jurídicos, e os \textbf{Cabildos} ou \textbf{Ayuntamientos} responsáveis pela administração das cidades coloniais.

Economicamente, a colônia apresentou três áreas diferentes: as regiões mineradoras, no México, Peru e Bolívia; as Haciendas, grandes fazendas produtores de alimentos e matérias primas, mais voltadas para o consumo interno; e o Plantation, grandes propriedades exportadoras, que tinham como objetivo o fornecimento de artigos lucrativos para a metrópole.

\subsubsection{Tratado de Tordesilhas}
A expansão marítima espanhola gerou atritos com a Coroa Portuguesa. Para amenizar as disputas de território, foi feito um acordo, denominado \textbf{Bula Inter Coetera} (1493), e, um ano depois, ocorreu a assinatura do \textbf{Tratado de Tordesilhas} (1494), que dividiu a América entre Espanha e Portugal com base em um meridiano, localizado a 370 léguas a Oeste das ilhas de Cabo Verde.

Outros países, como Inglaterra, França e Holanda, discordaram desse tratado, e, desse modo, passaram a apoiar atos de corsários e diversas expedições contra as colônias.

\subsubsection{Fatores que colaboraram para a conquista}
Na primeira metade do século XVI, os espanhóis conquistaram duas civilizações ameríndias: Astecas (América Central) e Incas (América do Sul). Essas sociedades presenciaram um rápido desmoronamento a partir da invasão espanhola.

A conquista da América foi impulsionada pelos seguintes aspectos:

\begin{itemize}
	\item Aliança dos espanhóis com as tribos inimigas dos astecas e aproveitamento das disputas internas do Império Inca
	\item Superioridade tecnológica militar espanhola
	\item Impacto das doenças europeias
\end{itemize}

Na maior parte dos casos,  a justificativa para a violência contra os índios era a suposta inferioridade e outros defeitos congênitos que a ``raça'' carregaria. Na opinião dos europeus, os nativos estavam sendo beneficiados, pois estariam no caminho do ``verdadeiro Deus''.

\subsubsection{A conquista dos Astecas}
Em 1519, o capitão do exército espanhol \textbf{Hernán Cortez} partiu de Cuba com 11 navios, 100 marinheiros e 508 soldados para dar início à colonização do território mexicano. Ao desembarcar na atual cidade de \textbf{Veracruz}, ficaram estarrecidos com o que encontraram.

O Império asteca possuía uma vasta extensão territorial, habitada por indígenas de diversos grupos étnicos. Havia uma rede de estradas que cortava o Império e já era praticado o comércio. Os espanhóis ficaram espantados com a arquitetura, a tecnologia e a estratificação social, além da exuberância da capital, \textbf{Tenochtitlán}, que possuía cerca de trezentos mil habitantes.

No caminho rumo à capital, a expedição espanhola entrou em contato com outros grupos indígenas, rivais dos Astecas e estabeleceram alianças militares, fundamentais para a posterior vitória. Cortez aprisionou o imperador, \textbf{Montezuma}, e passou a se apoderar dos imensos tesouros da cidade através de constantes ameaças ao líder asteca.

A situação se alterou quando Cortez teve de se ausentar de Tenochtlán para receber reforços chegados de Cuba e foi substituído po Pedro Alvarado. Durante uma comemoração religiosa dos astecas, cometeu atrocidades contra os índios que ficou conhecida como \textbf{Massacre do Templo Maior}, provocando uma enorme revolta. Os índios atacaram as posições espanholas e as de seus aliados. O próprio Montezuma foi morto durante esse processo.

Os espanhóis abandonaram a cidade sob ataques liderados por Cuitlahuac, irmão de Montezuma e novo imperador asteca. Durante a retirada, foi perdida grande quantidade de soldados espanhóis, ouro e índios aliados. Esse episódio foi conhecido como \textbf{La Noche Triste}.

Em meados de 1520, Cortez voltou a atacar a capital asteca, enfraquecida por doenças trazidas pelos europeus como a Varíola. Contava com seiscentos soldados espanhóis e cerca de 40 mil índios aliados. Após três meses de cerco, período onde a água foi envenenada para disseminar ainda mais doenças, Tenochitlán rendeu-se.

\subsubsection{A conquista dos Incas}
Em 1519, os espanhóis fundaram a cidade do Panamá, que acabou se tornando uma de suas sedes administrativas. Em 1523, o governador da região entregou a \textbf{Francisco Pizarro} a liderança de uma expedição rumo ao Sul, onde se noticiava a existência de um estado rico e poderoso: O Império Inca. Pizarro o encontrou fragmentado: Com a morte do imperador Huayna Cápac (Varíola) ocorreu uma disputa sucessória entre seus filhos Huascar e Atahualpa.

Em 1532, os espanhóis aprisionaram Atahualpa, exigindo um grande volume de riquezas para o resgate. Enquanto encarcerado, Atahualpa ordenou o assassinato de seu irmão Huáscar, pois acreditava que ele era o culpado de sua prisão. Após o pagamento do resgate, Atahualpa foi morto pelos europeus, que afirmavam que a morte era a pena para o crime do assasinato do irmão. No ano seguinte, os espanhóis dominaram \textbf{Cuzco}.

Durante cerca de 40 anos, o que restara do exército inca continuou lutando, masrecuando cada vez mais para zonas inacessíveis nos Andes. A resistência armada cessou em 1572, com a morte de \textbf{Tupac Amaru I}, o último dos imperadores.

\subsubsection{A Sociedade Colonial}
Apresentou forte hierarquia social e muita desigualdade entre seus membros. Era dividida em quatro grupos:

\begin{description}
	\item [Chapetones] Espanhóis oriundos de uma pequena nobreza empobrecida na metrópole, mas que possuia status nas colônias e ocupavam altos cargos políticos.
	\item [Criollos] Descendentes de espanhóis nascidos na América. Não tinham acesso a cargos administrativos superiores, mas podiam atuar nos cabildos\footnote{Uma espécie de câmara municipal.}. Eram mineradores, comerciantes e proprietários de terra.
	\item [Mestiços] Filhos de espanhóis com indígenas, estando abaixo dos europeus, eram obrigados a exercer tarefas menosprezadas pelos chapetones e criollos. Muitos eram trabalhadores livres, funcionários públicos de menor graduação ou pequenos proprietários.
	\item [Índios e Escravos africanos] Os Índios foram a mão-de-obra predominante. Nas áreas onde a população indígena foi exterminada precocemente, foram utilizados negros escravizados da África.
\end{description}

Ao encontrar ouro e prata nas áreas coloniais, a Coroa Espanhola logo iniciou o processo de exploração.

Primeiramente, os espanhóis saquearam o ouro e a prata pertencentes aos astecas e aos incas. Depois disso, iniciaram a exploração dos minerais do solo. Foi utilizada a mão de obra dos indígenas, destacando-se os sistemas \textbf{encomienda} e \textbf{mita}.

A \textit{encomienda} consistia na exploração de um grupo de índios por um colono espanhol - o encomendero -, que recebia da Coroa Espanhola o direito de agrupar nativos em suas terras, sob o pretexto de protegê-los e de cristianizá-los.

A \textit{mita}, também chamada de \textit{repartimiento} era anteriormente praticada pelos incas. As comunidades indígenas eram obrigadas a destinar por sorteio homens (mitayos) ao colono para o trabalho em troca de um salario irrisório, sobretudo na área da mineração. No império asteca, o correspondente da mira era o cuatequil.

Nas \textit{Haciendas}, os espanhóis utilizavam geralmente a servidão por dívidas, sistema conhecido como \textbf{Peonaje}. Suas despesas aumentavam cada vez mais, fazendo com que a dívida se tornasse maior do que o salário recebido pelo funcionário, prendendo-o àquele proprietário de terras até o perdão de suas dívidas.

\subsubsection{O Papel da Igreja Católica}
A Igreja Católica, apesar de ser contra a escravização dos indios, buscava a conversão dos nativos ao Catolicismo por meio da difusão da cultura europeia, desestruturando a cultura nativa. A catequese foi, provavelmente, o maior instrumento usado pelos padres, em especial pelos jesuítas\footnote{Membros da Companhia de Jesus} para ampliar sua influência sobre os indígenas e promover a aculturação da população nativa. 

As missões tinham como objetivo o crescimento da fé cristã a partir da reforma religiosa, que fez com que a instituição perdesse muitos fiéis. Os jesuítas condicionavam os indios aos principios religiosos e morais do cristianismo, tentando afastá-los de sua religiosidade, que a Igreja Católica considerava demoníaca ou herética. A Inquisição também estendeu suas ações à América, gerando, com sua presença, a imposição radical dos princípios religiosos cristãos e um terror generalizado.

Um dos maiores críticos do massacre cometido pelos espanhois contra os nativos americanos foi o frade dominicano Bartolomeu de Las Casas (1474-1566), que contribuiu para a criação de uma legislação ``protetora'' dos indios e para a difusão da chamada Leyenda Negra, ou seja, a ideia de que os colonizadores promoveram um verdadeiro ``genocídio'' para com os agrupamentos amerindios.

\subsection{Colonização Inglesa}
Em comparação com o desenvolvimento colonial na América pelos espanhóis e portugueses, o interesse inglês pelas riquezas da américa manifestou-se tardiamente, devido, principalmente, a disputas internas políticas e religiosas. Somente a partir da segunda metade do século XVI, durante o governo de \textbf{Elisabeth~I} (1558-1603), os projetos colonizadores ganharam impulso.

Em 1584, o inglês \textbf{Walter Raleigh} recebeu permissão real para iniciar a colonização no litoral da América do Norte. Em suas três viagens, não obteve sucesso em função da falta de metais preciosos, do clima similar ao da Europa, da fome, das doenças e dos ataques indígenas aos colonizadores.

No século XVII, durante a dinastia Stuart, a partir das turbulências sociais, políticas e religiosas, somadas à expansão do processo de ``cercamentos'' de terras\footnote{Política dos Cercamentos: Consistia na transformação das terras comuns aos senhores e servos em pastos para as ovelhas. Sua principal causa foi a valorização tanto da lã quanto das terras. Os servos, expulsos das terras anteriormente ocupadas por eles, acabaram migrando para as áreas urbanas e para as colônias na América.}, muitos ingleses migraram para a América em busca de melhores perspectivas de vida.

Grupos perseguidos por motivações políticas ou religiosas (como os puritanos, presbiterianos, quakers etc.) saíram da Inglaterra e buscaram criar na América do Norte uma nova sociedade política, afastada dos interesses do governo inglês. Esse início de povoamento ocorreu na região do atual Massachusetts e começou a partir da chegada do navio Mayflower em 1620. Os imigrantes puritanos, conhecidos como \textit{pilgrim fathers} (``pais peregrinos''), fizeram um pacto, determinando um governo de acordo com a vontade da maioria.

Algumas colônias inglesas eram de caráter privado, enquanto outras partiam da iniciativa oficial. Em ambos os casos, o controle inglês foi reduzido, dando origem a chamada ``negligência salutar'', porque ingleses não controlaram efetivamente suas colônias, beneficiando o desenvolvimento político e econômico. Esse descuido com as colônias ocorreu, principalmente, porque a Inglaterra estava vivenciando acontecimentos como, por exemplo, as guerras religiosas ocorridas após a reforma anglicana e das Revoluções Inglesas, ocorridas no século XVII. Esse modelo administrativo foi conhecido como "Self-government". Os colonos participavam ativamente da construção das próprias estruturas administrativas, embora o governo inglês indicasse determinadas lideranças políticas para as colônias.

Para resolver o problema da escassez de mão de obra, os colonos americanos tentaram, sem sucesso, escravizar os indígenas. Buscou-se, então, na população pobre que chegava da Europa, a mão de obra necessária para o trabalho. Os viajantes pobres que não tivessem dinheiro para pagar o transporte para as colônias convertiam-se em uma especie de "servos", desenvolvendo a chamada \textbf{Servidão por Contrato}. Também predominaram o regime de trabalho assalariado livre e a escravidão de negros africanos; esta ultima vigente, sobretudo, nas colônias do sul.

%TODO: Descrever as colônias do norte, centro e sul.

\subsection{Exploração da América Portuguesa}
\subsubsection{Período Pré-Colonial}
Entre 1500 e 1530, a presença portuguesa se limitou apenasa algumas expedições de reconhecimento e defesa contra invasores estrangeiros. Também houve a exploração do \textbf{Pau-Brasil}, utilizado na marcenaria e tinturaria. Foi declarado como monopólio real e era obtido através do escambo\footnote{Comércio sem o uso de moeda, através da troca entre mercadorias} com os índios, feitas através de pontos de armazenagens da madeira denominados de \textbf{feitorias}.

Outra forma de exploração contra os índios foi o \textbf{Cunhadismo}, que consistia na tradição dos índios de oferecer a estranhos moças para a união, fazendo do estrangeiro um membro do grupo.

Apesar dos esforços portugueses, muitos estrangeiros contrabandeavam o pau-brasil, em especial os franceses. Por isso, em 1530, D.~João~III, rei de Portugal, enviou uma expedição colonizadora chefiada por \textbf{Martim Afonso de Souza}. A exploração das terras no ``Novo Mundo'' também serviu como uma forma de encontrar metais preciosos, uma vez que a economia de Portugal estava abalada. Com grande autonomia, Martim recebeu as seguintes missões:

\begin{itemize}
	\item Expulsar os franceses da costa brasileira
	\item Organizar expedições em busca de metais preciosos
	\item Iniciar o povoamento da colônia
	\item Sistematizar organizações administrativas.
\end{itemize}

\subsubsection{Administração}
Com o objetivo de povoar o território e incentivar atividades econômicas, a primeira tentativa de colonização do Brasil teve início com a distribuição da terra em \textbf{Capitanias Hereditárias}. Foram beneficiados membros da baixa e média nobreza, mediante pagamento. Esses administradores foram chamados de \textbf{Donatários}. 

Para organizar a exploração do território dois instrumentos jurídicos foram utilizados:

\begin{description}
	\item [Carta de Doação] Definia os limites geográficos do terreno e garantia a posse dele;
	\item [Foral] Estipulava os direitos e deveres do capitão donatário.
\end{description}

Um direito importante do donatário era o de dividir sua propriedade em lotes, chamados de \textbf{Sesmarias}, a outros portugueses que se interessavam a vir para o Brasil, que tinham condições de tornar as terras produtivas.

Apenas duas capitanias obtiveram sucesso: as de \textbf{São Vicente} e \textbf{Pernambuco}, graças à produção de açúcar. Entre as dificuldades encontradas pelos donatários na administração das capitanias, se destacam:

\begin{itemize}
	\item Grande extensão territorial, exigindo enormes recursos humanos e financeiros;
	\item Falta de comunicação entre as capitanias, limitando as trocas econômicas;
	\item A feroz reação indígena à ocupação portuguesa.
\end{itemize}

Devido ao evidente fracasso das Capitanias Hereditárias, a Coroa decidiu centralizar o poder na figura de um \textbf{governador-geral}, auxiliado por um \textbf{provedor-mor}, uma espécie de ministro das finanças. Também teria o auxílio do \textbf{ouvidor-mor} nas atividades da justiça e do \textbf{capitão-mor} na segurança.

O primeiro governador-geral foi \textbf{Tomé~de~Sousa}. Tomé de Sousa chegou ao Brasil em 29 de março de 1549, juntamente com soldados, colonos, materiais para se construir a primeira cidade e alguns animais. Tomé de Sousa fundou a cidade de Salvador em 1549, o centro do governo e primeira capital do Brasil e enviou expedições em busca de metais preciosos. Os jesuítas, chefiados por Manuel da Nóbrega, começaram a evangelização dos índios, criando também o primeiro colégio do Brasil. Além disso, os jesuítas tentavam impor aos portugueses as normas da moral cristã no relacionamento com os indígenas, visto que a escravização dos índios e a exploração sexual das mulheres indígenas era um fato presente na época.

O segundo foi \textbf{Duarte~da~Costa}, que governou entre 1553 e 1558. Na sua chegada ao Brasil, Duarte da Costa veio acompanhado por um grupo de padres jesuítas dentre os quais estava José de Anchieta. A atuação destes clérigos foi de grande importância no processo de formação dos primeiros centros urbanos e instituições de ensino da colônia. Paralelamente, a missão catequizadora destas duas figuras históricas também proporcionou um intenso contato com as populações indígenas. No ano de 1555, Duarte da Costa enfrentou sérios problemas com a tentativa dos franceses em consolidar uma colônia na região do Rio de Janeiro. O conflito desenvolvido após a chegada dos franceses foi de extrema dificuldade, pois os invasores contavam com o apoio militar dos índios que lutavam contra a presença dos portugueses. Na verdade, a postura refletia a política nada amistosa de Duarte da Costa, que permitiu a utilização da mão-de-obra dos indígenas. No ano de 1555, Duarte da Costa enfrentou sérios problemas com a tentativa dos franceses em consolidar uma colônia na região do Rio de Janeiro. O conflito desenvolvido após a chegada dos franceses foi de extrema dificuldade, pois os invasores contavam com o apoio militar dos índios que lutavam contra a presença dos portugueses. %TODO: COMPLETAR

O terceiro Governador-geral brasileiro foi \textbf{Mem~de~Sá}. Governou entre 1568 e 1572, e apresentou o melhor destaque. Atuou na pacificação dos índios, graças à atuação dos padres jesuítas (com destaque para José de Anchieta e Manuel da Nóbrega) e expulsou os franceses, contando com a ajuda de seu sobrinho, Estácio de Sá. Também fundou a cidade do \textbf{Rio de Janeiro}.

Apesar do sucesso na atuação dos governadores-gerais, quem de fato detia o poder na Colônia eram os chamados \textbf{``Homens~Bons''}, clérigos, funcionários da Coroa, grandes proprietários e comerciantes que exerciam o poder em uma espécie de Câmara Municipal. O presidente da Câmara também exercia as funções de prefeito e juiz da vila.

O sistema de governadores-gerais permaneceu dessa forma até 1572, quando foi dividido em dois. Os territórios tiveram como capital as cidades de Rio de Janeiro e Salvador. A reunificação ocorreu em 1578 e manteve Salvador como capital.

\subsubsection{Economia}
A primeira atividade econômica brasileira foi a extração do Pau-Brasil, mas o primeiro produto produzido aqui foi o \textbf{açúcar}, a partir de 1530, quando Martim Afonso de Souza trouxe as primeiras mudas da planta e deu início ao processo de colonização do Brasil. Não havia, por parte da Coroa, capital suficiente para o investimento e, por isso, foi realizada uma associação com os holandeses, que já comercializavam o produto em ilhas do Atlântico. A Holanda possuía um modelo de exploração diferente de outros países como Portugal e Inglaterra, no qual empresas multinacionais como a Companhia das Índias Ocidentais (WIC) e Orientais (VOC) representavam a \textbf{iniciativa privada}. Não possuía um estado muito forte, mas formou típicas empresas mercantilistas que uniam capital estatal e privado, como hoje acontece com a Petrobras.

A unidade de produção era denominada \textbf{Engenho}, cujas dependências eram divididas de acordo com a função desempenhada. A Casa Grande era a habitação do senhor de engenho com sua familia e seus agregados; a Senzala, em geral constituida de um grande galpão, servia como habitação para os escravos. Havia as lavouras de cana-de-açúcar, que, após o corte, era levada para a Casa de Engenho, onde passava pela moenda, fervura e cristalização (pão de açúcar). Era comum a construção de uma capela para celebrações de missas, casamentos e batizados. Além das áreas de plantio da cana, havia também areas de produção de subsistência e de pastagens para o gado, utilizado para transporte, alimento e matéria-prima para outros produtos como vestimenta e instrumentos.

Havia ainda os pequenos proprietários, cuja produção se destinava ao consumo interno da Colônia. Por exemplo, uma atividade que dava suporte à atividade açucareira era a produção de fumo, especialmente na região do Recôncavo Baiano, também tendo destaque no Rio Grande do Sul a partir do século XIX. Esse produto era utilizado como moeda de troca por escravos africanos no \textbf{Comércio Triangular}.

Algumas atividades também eram desenvolvidas como secundárias dentro dos engenhos, constituindo uma pequena produção de bens utilizados no consumo interno da Colônia. Dessa maneira, alguns lavradores, pequenos proprietários de terras ou arrendatários que viviam numa relação de dependência com o senhor de engenho, plantavam milho e mandioca para a alimentação dos escravos nas terras não utilizadas para a plantação de cana. Quando o preço do açúcar baixava muito no mercado internacional, aumentava a porcentagem de terras utilizadas para a produção de subsistência.

O cultivo de algodão desenvolveu-se mais no Maranhão e visava à produção de tecidos para ensacar produtos agrícolas e vestir os escravos. Em 1785, a Coroa Portuguesa estabeleceu o chamado \textbf{Alvará de 1785}, assinado por D.~Maria~I, ``A Louca'', que, atendendo aos interesses da Inglaterra, proibiu a atividade manufatureira na Colônia, mas não restringiu a confecção de tecidos rústicos de algodão.

A corrida em busca do ouro se inicou a partir do declínio do açúcar no século XVII, com a Insurreição Pernambucana. Atraindo muitas pessoas, a mineração brasileira arrecadou entre 1705 e 1750 mais do que a América espanhola em 300 anos, e impôs a Portugal uma administração muito mais rígida, que, além de estabelecer monopólio real sob as minas, tomou várias medidas:
\begin{itemize}
	\item Estabeleceu o quinto como imposto básico sobre a extração do ouro. Isso significava que, de todo o ouro extraído, a quinta parte pertencia à Metrópole.
	\item Criou a Intendência das Minas, órgão responsável pela organização da atividade mineradora, cuja direção ficava a cargo de um funcionario designado pela Coroa.
	\item Criou, em 1720, a Capitania das Minas Gerais, cuja capital era Vila Rica, hoje Ouro Preto.
	\item Estabeleceu postos de fiscalização nos caminhos que levavam à região mineradora - os registros - onde eram cobrados os direitos de entrada e passagem, impostos sobre os produtos que entravam ou saiam da Capitania das Minas, inclusive sobre escravos, produtos alimentícios e gado, com o objetivo de evitar os ``descaminhos'' do ouro.
	\item Para evitar o contrabando e a sonegação de impostos, proibiu a circulação do ouro em pó e ordenou a criação das Casas de Fundição e da Moeda.
	\item Quando, a partir de 1750, a quantidade de ouro extraído começou a diminuir e, consequentemente, os impostos arrecadados por Portugal, estabeleceu-se em 100 arrobas (cerca de 1 500 quilos) o valor mínimo do quinto de toda a região mineradora, o qual, quando não fosse alcançado, seria cobrado à força dos mineiros, na chamada Derrama.
	\item Criou a capitação, que vigorou de 1735 a 1750. Segundo o historiador Sérgio Buarque de Holanda, a capitação estabelecia que ``cada minerador devia entregar mais 17 gramas de ouro anuais, por escravo de mais de 14 anos, empregado na mineração''.
\end{itemize}
Essas medidas não agradaram aos colonos. Em 1720, por exemplo, um grupo de mineiros liderados pelo português \textbf{Felipe dos Santos} conquistou a cidade de Vila Rica, exigindo o fechamento das Casas de Fundição.

A partir de 1730, a descoberta de diamantes deu novo impulso a mineração. Ao conhecer o valor da descoberta, o governo português mandou demarcar a área onde se concentrou a exploração do diamante, surgindo, assim, o Distrito Diamantino. Similar ao que ocorreu em relação à exploração do ouro, o direito de exploração dos diamantes também pertencia ao rei, e só a Coroa podia conceder o direito de exploração a particulares, obviamente, sob a obrigação de efetuar os pagamentos dos tributos exigidos pela Coroa, com fiscalização ainda mais rígida.

Nesse periodo, intensificou-se o comércio com a Inglaterra. Por meio do \textbf{Tratado de Methuen}\label{tratmethuen}, em 1703, a Inglaterra comprometeu-se a comprar vinho português; em troca, Portugal adquiriria os tecidos ingleses. Como a produção têxtil portuguesa era muito pequena, Portugal importava mais tecidos do que exportava vinhos, causando um déficit constante em sua balança comercial com a Inglaterra. Acredita-se que a Inglaterra tenha ficado com 60\% do ouro de Portugal extraído na Colônia.

Entre as consequências da mineração brasileira se destacam:
\begin{itemize}
	\item Deslocamento do eixo econômico brasileiro do Nordeste para o Sueste;
	\item Mudança da capital de Salvador para Rio~de~Janeiro~(1763);
	\item Surgimento de novas capitanias, como Minas Gerais, Goiás e Mato Grosso;
	\item Surgimento e crescimento de cidades;
	\item Intensificação da vida urbana e suas atividades como o comércio;
	\item Formação de classemédia, composta por mineradores de médio porte, clérigos, militares, funcionários publicos e profissionais liberais.
\end{itemize}

\subsubsection{Sociedade}
Seguindo uma linha cronológica, sabe-se que, na atividade do pau-brasil, apesar dos contatos dos portugueses com os nativos, não houve o desenvolvimento de estruturas de povoamento. Assim, foi a partir da cana-de-açucar que as vivências entre brancos, indios e negros foram efetivadas. 

Podemos afirmar que a sociedade nesse período era:
\begin{description}
	\item [Estratificada,] dividida entre senhores e escravos, com pouca ou nenhuma mobilidade social;
	\item [Rural,] cuja economia era movida pela atividade açucareira;
	\item [Patriarcal,] em que o poder era centrado no chefe de família;
	\item [Estamental,] onde a posição social é determinada pelo nascimento.
\end{description}

Os chefes de engenho utilizavam duas estratégias para demonstrar e manter sua autoridade: punição e recompensa. Punição aqueles que lhe desobedecessem e recompensa aos que não questionassem sua autoridade. O papel da mulher nessa sociedade era de subordinação ao homem. Considerada como ser inferior, obedecia primeiro às ordens do pai e, depois de casada, às do marido.

Posteriormente, durante o período minerador, a sociedade apresentou uma maior \textbf{mobilidade social}. O aumento do trabalho livre foi consequência desse fenômeno. Mesmo para os escravos, havia a possibilidade de ascender socialmente. Como muitos escravos trabalhavam pelas cidades em diversas atividades remuneradas, alguns puderam adquirir sua liberdade (alforria). Eram os chamados escravos de ganho, aqueles que, nas cidades, gozavam de maior liberdade e circulavam vendendo produtos e oferecendo serviços.

\subsubsection{Mão de Obra}
A primeira mão de obra utilizada no território brasileiro foi a indígena, sendo o escambo o mecanismo empregado para tal fim. Porém, inúmeros fatores, como a facilidade dos nativos em se dispersarem pelo território, a proteção dos padres jesuítas e a resistência ao trabalho compulsório, dificultaram o uso da mão de obra indígena na produção do açúcar. Além disso, e necessário ressaltar que o tráfico negreiro era altamente lucrativo para a Coroa.

Na África, era comum tribos mais desenvolvidas dominarem outras tribos mais frágeis e, com o desenvolvimento do tráfico entre os continentes, os negros subjugados passaram a ser trocados por fumo, cachaça, rapadura, tecidos, armas etc., e levados pelos traficantes brancos. Como o negro era visto como uma mercadoria, essa troca também era denominada escambo.

A expressão máxima da luta dos negros escravizados pela liberdade foram os \textbf{quilombos}, comunidades formadas por fugitivos que, em muitos casos, abrigavam também índios e brancos pobres, marginais e assassinos.

Para os senhores de terras, os quilombos representavam uma ameaça à ordem vigente e, para os negros escravizados, a possibilidade de uma vida livre. Dentre os diversos quilombos construídos, destacou-se o de Palmares, composto por várias aldeias chamadas de mocambos, ocupando uma área de, aproximadamente, 27 mil km$^2$, nos atuais Estados de Alagoas e Pernambuco, chegando a possuir dois reis, Ganga Zumba e Zumbi.

Para frear o crescimento dos quilombos, foram constituídas as bandeiras denominadas ``Sertanismo de Contrato'', de caráter notadamente militar, contratadas pelos grandes senhores, principalmente de engenho. Coube a Domingos Jorge Velho, chefe de uma dessas expedições, a destruição do Quilombo de Palmares, com a morte de quase todos os negros, inclusive do líder Zumbi.

Observou-se, na Colônia, um sincretismo religioso em várias regiões, ou seja, a mistura de crenças católicas, afros e indígenas.
Nesse processo, surgiram festas populares que ainda hoje comprovam essa herança: o Congado ou festa do Rei do Congo, os reisados (Nossa Senhora do Rosário e dos Reis Magos), a festa de Iemanjá, a capoeira e o samba, um dos ritmos musicais mais relacionados a identidade nacional, entre outras.

\subsubsection{Evangelização Jesuítica}
Outros grupos importantes na formação populacional da Colônia, nesses primeiros duzentos anos, são aqueles que não estavam ligados diretamente as atividades econômicas, mas que tiveram um importante papel na construção da nossa sociedade. Os jesuítas vieram ao Brasil a partir de 1549, no contexto da Contrarreforma e usavam como armas de conversão o teatro, a dança e a música. Tiveram também participação importante na criação de núcleos urbanos, como a própria cidade de São Paulo, e detinham o monopólio da educação das pessoas que aqui viviam.

Nesse processo, criaram agrupamentos urbanos onde  eram congregados indivíduos de tribos indígenas variadas. Esses aldeamentos, quando em terras portuguesas, foram chamado de reduções e em terras espanholas foram chamados de missões.

Os indígenas viviam em habitações separadas por família; eram impostos hábitos típicos dos ocidentais, como cotidianas e a divisão de tarefas por atividades e não por sexo, como era comum entre indígenas. A ênfase da catequização era nas crianças, chamadas curumins, pois acreditava-se que a conversão delas era mais duradoura ou mais ``verdadeira''.

Embora proibida pela Coroa Portuguesa, a partir de 1570, a escravização indígena ocorria, sendo usada como justificativa à ideia das Guerras Justas. Assim, era justificável e legal, perante a lei, explorar a mão de obra indígena desde que os índios se recusassem a ser catequizados ou fossem praticantes de rituais antropofágicos.

Na Região Norte, os jesuítas utilizaram a mão de obra indígena para extrair as drogas do sertão (canela, pimenta, cravo, urucum, castanhas, baunilha etc.). Com o passar do tempo, até sua expulsão na segunda metade do século XVIII, os jesuítas acumularam terras e riquezas, além do ódio daqueles que pretendiam utilizar os índios como escravos.

\subsubsection{Insurreição Pernambucana}
Em 1640, a chamada Restauração Portuguesa conduziu ao trono o Duque de Bragança e colocou fim a União Ibérica, sendo estabelecida com os holandeses uma trégua de dez anos. Na prática, verificou-se, nesse período, a investida da WIC contra os domínios portugueses na América e na África. Em 1644, Nassau foi destituído da administração pela WIC, que passou a cobrar as dívidas dos senhores de engenho e acabou com a tolerância religiosa. Essas mudanças tiveram como consequência a \textbf{Insurreição Pernambucana} (1645), também conhecida como Guerra da Luz Divina, que resultou na vitória das forças portuguesas após a segunda Batalha dos Guararapes, em 1649. A rendição holandesa, formalizada em 1654, só foi ratificada no Tratado de Haia, em 1661, pelo qual os holandeses reconheceram o dominio português sobre o Brasil, mediante o pagamento de sessenta e três toneladas de ouro como indenização. Pela primeira vez, índios, negros e brancos lutaram em conjunto por um bem comum, marcando o início da identidade brasileira.

No entanto, uma das principais consequências da expulsão dos holandeses foi o declínio da atividade açucareira, pois os holandeses, que dominavam todas as etapas do processo produtivo do açúcar ainda no Brasil, passaram a produzi-lo nas Antilhas.

\subsubsection{Expansão Territorial}
O processo de ocupação e expansão do território brasileiro se iniciou ainda no século XVIII, devido, principalmente, aos seguintes fatos:
\begin{description}
	\item [União Ibérica (1580-1640):] Anulou o Tratado de Tordesilhas
	\item [Pecuária:] Associada à Cana-de-Açúcar, necessitando de mais espaço e menos mão de obra, foi para o interior, e lá encontrando ouro e prata.
	\item [Missões:]
		Os 7 povos das Missões foram:
		\begin{itemize}
			\item São Nicolau (1626)
			\item São Luis Gonzaga (1632)
			\item São Miguel Arcanjo (1632)
			\item São Francisco de Borja (1690)
			\item São Lourenço (1691)
			\item São João Batista (1698)
			\item Santo Ângelo (1707)
		\end{itemize}
	\item [Bandeirantes:] Expedições que ultrapassaram o meridiano de Tordesilhas Possuíam como objetivos a captura de índios e a exploração de metais preciosos.
	\item [Mineração:] pelo fato das riquezas minerais estarem no interior brasileiro.
\end{description}

Nesse processo de expansão do território, foram descobertas jazidas de ouro e de diamantes, o que transformou radicalmente a estrutura econômica e social da Colônia. Surgiram inúmeras cidades, a população multiplicou-se com a imigração e a sociedade tornou-se mais complexa. Os bandeirantes também abasteciam o \textbf{mercado de escravos} com nativos que aprisionavam. As cidades que mais se destacaram no comércio de nativos foram São Vicente e São Paulo do Piratini. Havia também incursões com o intuito de combater indios rebeldes ou de destruir quilombos, conhecidas como Sertanismo de Contrato.

Durante o século XVII, as fronteiras da Colônia portuguesa passaram por uma grande expansão em consequência de expedições denominadas Entradas e Bandeiras. As Bandeiras foram as expedições organizadas pela iniciativa particular, enquanto as Entradas limitaram-se às expedições oficiais da Coroa.

Para regulamentar as novas fronteiras do território da Colónia, novos tratados foram firmados com base no princípio do \textit{uti possidetis, ita possideatis}, que reconhece a posse da terra por quem a ocupa de fato. Os principais tratados firmados após o de Tordesilhas foram:
\begin{description}
	\item [1713 - Tratados de Utrecht:] a Espanha reconhecia a soberania sobre as terras brasileiras compreendidas entre os rios Amazonas e Oiapoque. A Guiana era assegurada aos franceses (1715), e Portugal ficaria com a Colônia de Sacramento, no atual Uruguai.
	\item [1750 - Tratado de Madri:] estabeleceu praticamente as atuais fronteiras do Brasil. Portugal recebeu da Espanha os Sete Povos das Missões e entregou-lhe a Colônia de Sacramento, no atual Uruguai.
	\item [1761 - Tratado do Pardo:] os jesuítas espanhóis que viviam em Sete Povos das Missões não aceitaram o dominio português na região, estabelecido pelo Tratado de Madri, e incentivaram os indígenas a lutarem contra os portugueses, provocando as Guerras Guaraníticas, durante o governo de D.~José~I, que teve como seu Primeiro Ministro Marquês~de~Pombal. Diante disso, Portugal e Espanha assinaram o Tratado do Pardo, anulando o de Madri.
	\item [1777 - Tratado de Santo Ildefonso:] restabeleceu à Espanha a posse da Colónia de Sacramento e do território das Missões. A Portugal foi restituida a posse da Ilha de Santa Catarina e parte da região do atual Estado do Rio Grande do Sul, alem de reconhecer a soberania portuguesa sobre a margem esquerda do Rio da Prata.
	\item [1801 - Tratado de Badajoz:] praticamente restabeleceu as condições do Tratado de Madri, permitindo a expansão da ocupação gaúcha até o rio Uruguai.
	\item [1903 - Tratado de Petrópolis:] o Acre agora faz parte do território brasileiro.
\end{description}

\subsection{Marquês de Pombal}\label{Marques de Pombal}

\textbf{José Sebastião e Melo} foi o primeiro ministro de Dom José I, entre os anos de 1750 e 1777. Desejava acabar com o atraso de Portugal em relação aos demais países da Europa. Permitiu a instalação de indústrias no Brasil, contrariando os ingleses, que em 1703 firmou o Tratado de Methuen, onde os portugueses se comprometiam a consumir os produtos têxteis ingleses em troca do consumo dos vinhos portugueses.

Também quebrou o monopólio de comércio com os portugueses, contrariando os comerciantes portugueses; Transferiu a capital do Brasil de Salvador para o Rio de Janeiro, com o objetivo de uma melhor fiscalização da saída do ouro brasileiro e a administração dos conflitos territoriais no Sul do País. Além disso, expulsou os Jesuítas do Brasil, contrariando a Igreja.


\section{A Era das Revoluções}

Enquanto na América acontecia o processo de colonização, na Europa outras mudanças ocorriam. A partir do século XVII, ocorreram as Revoluções Inglesas, o desenvolvimento do Iluminismo, a Revolução Industrial e a Revolução Francesa. Novas classes ganharam força, como a burguesia e o operariado, e as relações de produção mudaram radicalmente.

O modelo das Monarquias Nacionais, adotado no século XV, formado entre Rei e Burguesia, havia sido imposto a partir do momento em que os feudos não geravam riqueza o suficiente. Assim que esse ``novo'' modelo se esgotou, se iniciou a Monarquia Constitucional (ou parlamentarista), com doutrina econômica \textbf{liberal}, chegando a um modelo incompatível tanto com o absolutismo quanto com o mercantilismo.

\subsection{A Revolução Puritana (1640)}
Na Inglaterra, com o fim do reinado de Elisabeth~I~(1603) e da dinastia Tudor, o trono foi assumido por Jaime~I, seu sobrinho, da dinastia Stuart, marcada pela mentalidade absolutista e a simpatia pelo catolicismo. Por já ser rei da Escócia, uniu os dois países, tentou instituir uma monarquia de caráter divino e, por ser também chefe da religião anglicana, passou a perseguir os puritanos.

Necessitando de recursos financeiros para ampliar o exército e pagar os luxos de sua corte extravagante, Jaime I convocou o Parlamento com o objetivo de aumentar os impostos. Porém a Câmara dos Comuns, formada predominantemente pela burguesia, vetou o aumento. O rei, contrariado, iniciou uma disputa com o Parlamento, que foi dissolvido em diversas ocasiões.

%64
Com a morte de Jaime I, subiu ao trono inglês seu filho Carlos I, no ano de 1625. Em 1629, o rei decidiu fechar o parlamento e implantar o Absolutismo. Essa fase durou 11 anos, e se tornou insustentável em 1640 a partir de uma rebelião puritana na Escócia.

Necessitando de recursos, o rei convocou o Parlamento para discutir novos impostos. Para aceitar o aumento, o parlamento exigiu o direito de ser consultado sobre questões tanto fiscais quanto religiosas. Carlos sentiu-se ultrajado e optou por fechar o parlamento novamente, ato que teve como consequência o início da Revolução Puritana.

Oliver Cromwell, líder da revolução, organizou um exército pago pela burguesia, e assumiu o governo da Inglaterra no ano de 1649, exercendo poder ditatorial até o ano de 1658. Durante esse período, executou o rei e proclamou a república. Além disso, reprimiu forma violenta uma revolta separatista na Irlanda e uma sublevação na Escócia.

Na economia, impulsionou o Capitalismo, através dos \textbf{Atos de Navegação}, que estipulavam que todas as mercadorias enviadas para a Inglaterra ou suas colônias só poderiam ser transportadas em navios ingleses ou países aliados.

Durante a revolução, surgiram na Inglaterra grupos políticos, dentre os quais se destacaram dois:
\begin{description}
	\item [Niveladores] Defendiam a igualdade de todos perante a lei, a liberdade religiosa, direito à par\-ti\-ci\-pa\-ção política e o fim dos dízimos cobrados pela Igreja. Concordavam com o direito à propriedade privada.
	\item [Escavadores] Eram mais radicais. Defendiam que as terras do Estado, da Igreja e dos grandes proprietários fossem confiscadas e entregues aos pobres a fim de serem cultivadas e que seus frutos ficassem com os trabalhadores. A propriedade privada, para eles, era a raiz de todos os males.
\end{description}

\subsection{A Restauração e a Revolução Gloriosa}\label{revgloriosa}
Com a morte de Cromwell, em 1658, subiu ao poder seu filho Richard. Falhando em manter o modelo autoritário do pai, foi deposto. Carlos~II foi chamado de volta do exílio na França e assumiu o poder da monarquia e seu governo foi o mais estável da dinastia Stuart.

Quando Carlos II morreu, subiu ao poder Jaime~II, radicalmente católico e defensor do absolutismo. Ele ainda era amigo do rei da França, Luís XIV, e surgiram rumores sobre uma possível invasão da França para esmagar o Parlamento. A partir disso, foi deposto, oferecendo a coroa a \textbf{Guilherme de Orange}, chefe do governo holandês, casado com Maria Stuart, filha do primeiro casamento de Jaime. Essa revolução, sem lutas ou derramamento de sangue, ficou conhecida como Revolução Gloriosa.

Posteriormente, foi elaborada a \textit{Bill of Rights} (Declaração de Direitos), instituindo uma monarquia parlamentar. Abria-se o caminho para a Revolução Industrial.

%68
\subsection{Iluminismo}
O estabelecimento de uma monarquia parlamentarista na Inglaterra representou um poderoso estímulo para a burguesia europeia, já exaurida de séculos de subserviência ao Absolutismo monárquico e sua politica econômica, o Mercantilismo, que buscava a liberdade de utilizar seu capital como bem entendesse.

\begin{quote}
	O Iluminismo expressou a ascensão da burguesia e de sua ideologia. Foi a culminância de um processo que começou no Renascimento, quando se usou a razão para descobrir o mundo, e que ganhou aspecto essencialmente crítico no século XVIII, quando os homens passaram a usar a razão para entenderem a si mesmos no contexto da sociedade.
	\referenciainternet{http://culturabrasil.org/iluminismo.htm}{02 dez. 2013}
\end{quote}

Desse desejo de libertação surgiu o Iluminismo, movimento intelectual que criou a ambiente para a onda revolucionária que varreria Europa e America no final do século XVIII. Os participantes desse movimento criticaram o Absolutismo, o direito divino de governar, os privilégios de nascimento e o Mercantilismo. Os principais aspectos defendidos pelos iluministas eram o Liberalismo e a implantação de Monarquias Constitucionais. Os pensadores que mais se destacaram nesse movimento foram:
\begin{description}
	\item [René Descartes]	(1596-1650) Considerado o fundador da filosofia moderna. Em seu livro \obra{Discurso do Método}, lançou os fundamentos do moderno Racionalismo. Dizia que a razão era o único caminho para o conhecimento, abandonando o pensamento medieval marcado pela autoridade, tradição e misticismo.
	\item [John Locke]	(1632-1704) Foi o teórico das Revoluções Inglesas do século XVII. No livro \obra{O Segundo Tratado sobre o Governo Civil}, defendeu que a sociedade civil se estabelece a partir de um contrato entre governantes e governados baseado em leis escritas, a Constituição. O estado que governa a sociedade deve também garantir os direitos naturais do homem: liberdade, propriedade privada e resistência à opressão. Também influenciou a independência dos EUA.
	\item [Isaac Newton]	(1642-1727) Influenciado pelas ideias de Copérnico, Kepler e Galileu, Newton rejeitou o modelo medieval de um mundo estático. Para ele, o universo está em constante movimento, ê dinâmico por meio de leis físicas invariáveis conhecidas a partir da razão e da ciência.
	\item [David Hume]	(1711-1776) Um dos maiores filósofos modernos, com teses baseadas no ceticismo positivo, é considerado o fundador da escola cêtica ou agnóstica de filosofia, mais conhecida como Empirismo, cujo principio central é negar toda hipótese que não possa ser comprovada por meio de experimentos, a partir da metáfora da ``Tábua Rasa'', que explica que, ao nascer, o ser humano é uma folha em branco, preenchido ao longo do tempo a partir de suas experiências.
\end{description}

Apesar das diferenças de pensamento entre os iluministas, se destacaram as características:
\begin{description}
	\item [Racionalismo] Tradição e religião era insuficientes para a explicação da realidade. Os fenômenos naturais e sociais deveriam ser explicaeos pela razão e ciência.
	\item [Anticlericalismo] O clero, com suas explicações baseadas na fé, no dogmatismo e na intransigência, contribuiu para o fanatismo, o atraso e a ignorância da população.
	\item [Crença no Progresso] O homem tinha condições de atuar sobre a natureza e a sociedade para construir uma sociedade melhor, mais justa e mais avançada.
	\item [Defesa dos Direitos Naturais] O direito à vida, liberdade, igualdade jurídica, à propriedade privada e a busca da felicidade.
	\item [Espírito de Tolerância] A sociedade precisa aprender a respeitar e aceitar com naturalidade as mudanças e diferenças.
\end{description}

O país onde as ideias iluministas atingiram seu apogeu foi a França. Além de ser a mais destacada monarquia absolutista da Europa, era o país onde as contradições entre o decadente mundo aristocratico e as aspirações burguesas se manifestavam de forma mais intensa. Os principais pensadores iluministas franceses foram:
\begin{description}
	\item [Montesquieu]	(1684-1755) Mesmo sendo nobre de origem, nas \obra{Cartas Persas} não poupou críticas aos hábitos e costumes da época, mas em \obra{O espírito das Leis}, sua obra mais conhecida, estudou e comparou as várias formas de governo e defendeu a divisão em três poderes para limitar a autoridade do rei: Executivo, Legislativo e Judiciário.
	\item [Voltaire]	(1712-1778) François Marie Arouet foi um dos mais importantes pensadores iluministas. Monarquista e anticlerical, criticava o estilo de vida e hipocrisia do clero e da nobreza através do sarcasmo e da ironia. Defendeu a tolerância e a liberdade. Chegou a frequentar a corte do rei Frederico~II, da Prússia, mas foi perseguido e e exilou-se na Inglaterra, onde escreveu \obra{Cartas Inglesas}, elogiando a Monarquia Parlamentar. Criticava a participação do povo no poder político e se identificava bastante com um governo forte e centralizado de um déspota esclarecido.
	\item [Jean Jacques Rousseau]	(1712-1778) Foi o mais polêmico e radical pensador iluminista, identificando-se com as camadas populares da época. Sua obra mais conhecida, \obra{O Contrato Social}, mostra a ideia de um contrato celebrado entre os homens, em que cada indivíduo se comprometeria a se submeter à vontade da maioria. Para Rousseau, a vontade e opinião da maioria estava acima dos direitos individuais, mas aqueles que não concordassem com as decisões tinham o direito de expressar suas opiniões livremente. Suas críticas contra propriedades privadas também tiveram repercussão durante a Revolução Francesa entre os líderes radicais que combatiam desigualdade social. Em seu livro \obra{O Emílio}, o pensador sugere um modelo de educação, no qual prevalecem liberdade, carinho e incentivo. Segundo ele, todo homem nasce bom, e a sociedade o corrompe (Teoria do Bom Selvagem). Quanto menos influenciado pelos padrões artificiais da civilização burguesa, mais o sujeito estaria próximo de sua bondade original. Pensou sempre no bem da humanidade, esquecendo o mundo onde estava inserido, principalmente sua família.
	\item [Denis Diderot e Jean D'Alembert] (1713-1784 e 1717-1783) Criticaram violentamente o Absolutismo e organizaram a \obra{Enciclopédia}, o mais importante veículo de divulgação das ideias iluministas, cujo impacto é comparável ao da Imprensa durante o Renascimento. A obra envolveu 300 colaboradores, 35 volumes e mais de 60000 verbetes distribuídos alfabeticamente, buscando sistematizar todo o conhecimento humano a partir da razão.

		Apesar da censura que a enciclopédia sofreu, similar ao que se percebe na Internet atual em países como a China, sua influência criou um modelo a ser seguido por várias editoras estrangeiras. Algumas, como a \obra{Enciclopédia Britânica}, tornaram-se um sucesso mundial e o modelo continua sendo utilizado no universo digital, através de \estr{sites} como a \obra{Wikipédia}.
\end{description}

\subsubsection{Despotismo Esclarecido} %73
Foi uma forma de governo que buscou conciliar as práticas absolutistas com as novas ideias iluministas. Nasceu nos países europeus mais atrasados, que tinham a necessidade de recuperar o atraso econômico. Essas reformas ajudaram os governantes a se manterem no poder, mas não conseguiu evitar as revoluções, e sim apenas adiá-las.

Ao mesmo tempo em que propunha as reformas necessárias, impôs limites ao poder do rei, tendo como principais medidas:
\begin{itemize}
	\item Reforma na Justiça
	\item Abolição da Escravidão
	\item Incentivo às Artes
	\item Assistência Social
	\item Estímulo à educação (escolas não religiosas)
	\item Incentivo à vida econômica
\end{itemize}

Os principais déspotas foram:
\begin{itemize}
	\item Catarina~II -- Rússia
	\item José~II -- Áustria
	\item José~I -- Portugal (com Marquês de Pombal\refer{Marques de Pombal})
	\item Frederico~II -- Prússia
	\item Carlos~III -- Espanha (com Conde de Aranda)
\end{itemize}

\subsection{O Liberalismo Econômico}
A partir das mudanças políticas e sociais iluministas, o Mercantilismo acabou cedendo seu lugar a novos modelos econômicos. A economia, como ciência, nasceu no século XVIII. Duas grandes escolas econômicas surgiram nessa época: a \textbf{Fisiocracia} e o \textbf{Liberalismo Econômico}. 

Os fisiocratas partiam da ideia de que a terra era a unica fonte de riqueza do país, daí a primazia da agricultura sobre o comércio, que era apenas responsável pela circulação de riqueza. Seu primeiro teórico, François Quesnay, partia da ideia de que a economia é uma ciência natural, tem suas próprias leis e, portanto, organiza-se livremente e qualquer interferência na economia é vista como negativa. Daí surgiu o lema Laissez-faire, laissez-passer (deixai fazer, deixai passar).

Já o liberalismo econômico surgiu na Inglaterra com destaque para o pensador escocês Adam Smith, autor de \obra{A riqueza das nações}, obra que demonstra os pilares da economia capitalista:
\begin{itemize}
	\item Economia baseada na propriedade privada;
	\item Não interferência do Estado na economia;
	\item A economia é considerada uma ciência natural, dispensando a participação estatal;
	\item Livre cambismo, ou seja, a plena liberdade de comércio, seja entre as pessoas ou entre as nações.
	\item Crítica a monopólios, pacto colonial e barreiras alfandegárias.
	\item Individualismo Econômico: as pessoas são livres para montar a sua empresa, o seu negócio e concorrer no mercado procurando lucro.
	\item Liberdade de Contrato: o Estado não interfere nas relações entre patrão e empregado.
\end{itemize}

A economia, já que não deve ter interferência do estado, deve ser regida pelas \textbf{Leis de Mercado}: oferta e procura. Para Adam Smith, o trabalho é fonte de toda a riqueza, ao contrário de outros autores, que veem o trabalho como fonte de exploração, sobrevivência ou alienação.

\subsection{A Revolução Industrial}%77

A Revolução Industrial teve início na Inglaterra e tem como grande marco a invenção das máquinas a vapor a partir de 1750.

\begin{quote}
	A Revolução Industrial assinala a mais radical transformação da vida humana já registrada em documentos escritos. Durante um breve período, ela coincidiu com a história de um único pais, a Grã-Bretanha. Assim, toda uma economia mundial foi edificada com base na Grã-Bretanha, ou antes, em torno desse país, que, por isso, ascendeu temporariamente a uma posição de influência e de poder mundiais sem paralelo na História de qualquer país com as suas dimensões relativas, antes ou desde então, e que, provavelmente, não será igualada por qualquer Estado no futuro previsível.
	\referencialivro{Hobsbawm}{Eric}{A Era das Revoluções}{19}{São Paulo}{Paz e Terra}{2001}
\end{quote}

Os fatores que possibilitaram a Revolução Industrial na Inglaterra foram:
\begin{description}
	\item [Revoluções Inglesas do Século XVII]	Colocaram a burguesia no poder, instituíram o liberalismo político e econômico e abriram caminho para a modernização econômica do país.
	\item [Disponibilidade de Capital]	A Inglaterra acumulou capital utilizando-se das mais variadas atividades, como saques, pirataria, tráfico negreiro, exploração das colônias e acordos comerciais, como o de Methuen\refer{tratmethuen}.
	\item [Existência de Matéria Prima]	A primeira etapa da Revolução se utilizou de duas matérias-primas: \textbf{carvão} e \textbf{ferro}, material de produção e combustível para as máquinas. Além disso, ao longo do século~XIX, o \textbf{algodão} se tornou uma importante matéria-prima a partir da Política dos Cercamentos e a produção nas colônias.
	\item [Existência de Mão-de-Obra]	A partir da Política dos Cercamentos, milhares de pequenos proprietários foram expulsos de suas terras e migraram para as cidades.
	\item [Existência de Mercados Consumidores]  O aumento populacional da Inglaterra, a abolição da escravidão e o vasto Império colonial formado no século XIX formaram o mercado consumidor responsável pelo crescimento das indústrias.
	\item [Poderio Naval] A Inglaterra, nos séculos XVIII e XIX, era conhecida como a rainha dos mares, por ser a maior potência naval do mundo, a partir dos Atos de Navegação, de Oliver Cromwell. Assim, o país pode transportar e distribuir os seus produtos em um mercado mundial.
\end{description} %79

Esse processo gerou diversas transformações, não só para a Inglaterra, mas sim para o mundo inteiro. Nos aspectos econômicos, se destacam a substituição do capitalismo Comercial pelo Industrial e começou a se popularizar o Liberalismo, doutrina econômica inspirada nos pensamentos de Adam Smith. %TODO: Pesquisar mais sobre Adam Smith. + referencia para 8.4
Também surgiu uma nova classe social, a Burguesia Industrial, composta pelo proletariado, os trabalhadores das indústrias. O Absolutismo encontrou seu fim e o poder político passou a ser da Burguesia. Além disso, surgiu o \textbf{Neocolonialismo}\label{neocolonialismo}. Não interessados em matéria-prima, as metrópoles buscavam expandir seu Mercado Consumidor.

\subsubsection{Fases da Revolução Industrial}
A divisão da Revolução foi feita em três fases:

\begin{description}
	\item [Primeira Revolução Industrial]	(1760-1860)
		Também conhecida como Era do Carvão e do Ferro, ou ainda Revolução Industrial Clássica, foi realizada pela Inglaterra (que possuía as maiores indústrias), França e Bélgica (que possuíam menores indústrias em maior quantidade). Teve como características o desenvolvimento do capitalismo liberal e livre concorrência. A indústria têxtil era a mais desenvolvida e mecanizada.

		Em 1768, James Watt inventou a máquina a vapor, aperfeiçoamento da máquina de Thomas Newcomen (em 1712). Ela foi utilizada para bombear água do fundo das minas de carvão.

		Esse período também foi caracterizado por uma revolução nos meios de transporte, através da construção de ferrovias.O transporte era mais rápido, seguro e com capacidade de carga incomparavelmente maior. Também se reduziu a sensação de distância, simbolizando a velocidade das transformações do século XIX.

		\begin{quote}
			Nenhuma outra inovação da Revolução Industrial incendiou tanto a i\-ma\-gi\-na\-ção quanto a ferrovia, como testemunha o fato de ter sido o único produto da industrialização do século XIX, totalmente absorvido pela imagística da poesia erudita e popular.
			\referencialivro{Hobsbawm}{Eric}{A Era das Revoluções}{19}{São Paulo}{Paz e Terra}{2001}
		\end{quote}
	\item [Segunda Revolução Industrial]	(1860-1914)
		Também conhecida como a Era do Aço, Petróleo e da Eletricidade, representou o período em que surgiram ramos como a siderurgia e a petroquímica. Caracterizou-se pelo surgimento do capitalismo monopolista, centrado na formação de grandes empresas (trustes, holdings, cartéis) que dominam o mercado mundial com o objetivo de eliminar a concorrência.

		\begin{description}
			\item [Cartel] acordo entre empresas do mesmo ramo determinando o preço ou cotas de produção de um produto, além de locais e mercados de atuação, com o objetivo de eliminar a competitividade. (Exemplo: OPEP -- Organização dos Países Exportadores de Petróleo)
			\item [Truste] Truste é a fusão de várias empresas de mesmo ramo de modo a formar um monopólio com o intuito de dominar determinada oferta de produtos e/ou serviços. Pode-se definir truste também como uma organização empresarial de grande poder de pressão no mercado.
			\item [Holding] Uma forma de sociedade criada com o objetivo de administrar um grupo de empresas (conglomerado). A holding administra e possui a maioria das ações ou cotas das empresas componentes de um determinado grupo. Essa forma de sociedade é muito utilizada por médias e grandes empresas e, normalmente, visa melhorar a estrutura de capital, ou é usada como parte de uma parceria com outras empresas ou mercado de trabalho. (Exemplo: JBS)
		\end{description}

	\item [Terceira Revolução Industrial]	(A partir de 1960)
		As bases tecnológicas dessa nova etapa industrial foram:
		\begin{description}
			\item [Microeletrônica] envolvendo computação, comunicações e robótica;
			\item [Biotecnologia] incluindo engenharia genética e mapeamento genético;
			\item [Química Fina] desenvolvendo novas ligas e novos produtos (materiais leves, ultrafinos, condutores etc.)
		\end{description}

\end{description}

\subsubsection{Movimentos Sociais}
A produção se tornou cada vez mais rápida e produtiva, como consequência da alienação e exploração crescente dos produtores. A divisão do trabalho se intensificou, e a partir do momento em que não se sabe o que estava fazendo, se perdeu o entusiasmo pelo trabalho. Para a burguesia, a fábrica simbolizava modernidade e progresso, enquanto que, para o operário, era considerada uma prisão. A jornada de trabalho estendia-se de 12 a 16 horas e salários eram baixíssimos. Por qualquer deslize, operários poderiam ser multados e ter seus salários descontados.

Além disso, leis trabalhistas não existiam. Como consequência dessas características do ambiente fabril, houve o aumento nos índices de alcoolismo, prostituição, marginalidade, suicídio e de desagregação familiar. Diante dessa situação se destacaram os seguintes movimentos:

\begin{description}
	\item [Movimento Ludista]
		Teve como líder Ned Ludd. Acreditavam que a máquina era a culpada pelo desemprego, pelos baixos salários e pelas péssimas condições de vida. Por isso, quebraram as máquinas e foram punidos com enforcamento.
	\item [Movimento Cartista]
		Para aumentar sua participação política, foi escrita a Carta do Povo, um documento por meio do qual exigiam o voto secreto e universal e a participação de representantes da classe trabalhadora no Parlamento. O movimento enfraqueceu-se, mas algumas reinvindicações foram gradativamente aceitas pelo Parlamento.
	\item [Trade Unions]
		Deu origem aos sindicatos de operários, que utilizavam as greves como instrumento de luta. Mostrou a mobilização dos operários, reivindicando melhores condições de vida e de trabalho.
\end{description}

\subsubsection{Consequências da Industrialização}
\begin{itemize}
	\item Aumento na Produção;
	\item Aumento na Urbanização, aumentando a oferta de mão-de-obra;
	\item Aumento na Divisão do Trabalho;
	\item Nova Configuração Social (Surgimento do Proletariado);
	\item Surgimento de novas Ideologias (Socialismo, Anarquismo, Liberalismo\dots);
	\item Sucesso da Economia Capitalista;
	\item Falência de Oficinas Artesanais;
	\item Desenvolvimento dos Meios de Transporte;
	\item Neocolonialismo\refer{neocolonialismo}.
\end{itemize}

\part{Idade Contemporânea \hfill 1789 - Dias Atuais}

\subsection{A Revolução Francesa}
A Revolução Francesa foi a revolução que destruiu o chamado Antigo Regime\footnote{Monarquia Absolutista da França, que teve seu apogeu com Luís XIV (1643-1715).}, extinguiu os resquícios feudais, acabou com um modelo de organização política e social estamental\footnote{Sem mobilidade social, onde a posição social é determinada pelo nascimento.} e extratificada\footnote{Classes sociais bem definidas. Na França, foram separadas em estados.} e colocou a burguesia no poder. Foi para a campo político aquilo que a Revolução Industrial foi para o campo econômico: fixou as bases de funcionamento do atual universo capitalista, dando início ao mundo contemporâneo. 

No século XVIII, a França constituía a mais tradicional Monarquia Absolutista da Europa, e o poder estava concentrado nas mãos do rei Luis XVI da dinastia Bourbon. O endividamento causado pela derrota da \textbf{Guerra dos Sete Anos}\footnote{Causa da Guerra dos 7 anos: Disputa pelas colônias da Ásia e posse das 13 colônias da América do Norte (EUA). Vencida pelos ingleses, e teve como consequência a Revolução Francesa e a independência das Colônias.
}, gastos excessivos, enorme burocracia e a distância do rei em relação às aspirações populares, além do atraso econômico levaram a uma crise, que afetando gravemente a população, provocaram revoltas populares. Essas revoltas fracassaram, diante da pressão das elites. Ocorreu, inclusive, uma revolta de nobres, a \textbf{Rebelião Nobiliárquica}, contra as propostas de mudanças.

\subsubsection{Assembleia dos Estados Gerais}
A primeira fase da revolução foi marcada pela Assembleia dos Estados Gerais, formada pelos representantes da sociedade francesa, os três Estados ou estamentos, resquícios da sociedade feudal:
\begin{description}
	\item	[Primeiro Estado]	Rei e Alto Clero
	\item	[Segundo Estado]	Nobreza, detentores de enormes privilégios e de quase nenhuma obrigação tributária. Separados em dois grupos:
		\begin{description}
			\item	[Nobreza de Toga]	Comprava o título de nobre. %TODO:  era hereditaria?
			\item	[Nobreza Palaciana]	Herdava o título.
		\end{description}
	\item	[Terceiro Estado]	Composta da maior parte da população, abarcava a burguesia, camponeses e os \textit{sans-culottes}\footnote{Camada social urbana formada por operários, desempregados e marginais.}. Mesmo representando mais de 95\% da população, não possuía nenhum direito político.
\end{description}

O objetivo da convocação dos Estados Gerais era analisar a situação e encontrar soluções para a crise financeira que abalava o país. Deve-se mencionar que os interesses dos dois primeiros Estados, sendo os mesmos, derrotavam qualquer proposta do Terceiro, pois as decisões eram tomadas por votação, e o voto era por Estado. Por isso o Terceiro Estado reivindicava o voto individual, e não por Estados.

Preocupado, o rei começou a trazer mercenários alemães para uma possível repressão à insubordinação generalizada que tomava conta do país. Revoltado, o povo invadiu e destruiu a velha fortaleza denominada Bastilha, em 14 de julho de 1789. Além de ser símbolo do Antigo Regime, a antiga prisão política forneceu as armas necessárias para a Revolução. Estava marcado o fim da Idade Moderna, dando início à Idade Contemporânea.

\subsubsection{Assembleia Nacional Constituinte}
Diante do impasse, o Terceiro Estado decidiu converter a Assembleia dos Estados Gerais em uma Assembleia Nacional Constituinte (1789-1792), marcando a segunda fase da Revolução e a criação da primeira constituição da França: a \textbf{Declaração dos Direitos do Homem e do Cidadão}, inspirada nos ideais iloministas demonstrados na Declaração de Independência dos Estados Unidos. Ela determinava igualdade jurídica, direito à propriedade privada, liberdade de expressão, pensamento e culto, dentre outros.

Além disso, a assembleia estabeleceu também a \textbf{Constituição Civil do Clero}, pela qual os padres, bispos e cardeais ficavam submissos à autoridade do governo francês, inclusive recebendo salários do Estado. As terras da igreja também foram confiscadas, a fim de adquirir lastro\footnote{Depósito em ouro que garantia valor ao papel-moeda.}.

Os três principais grupos políticos que disputavam o poder na Assembleia eram:

\begin{description}
	\item [Girondinos] Representantes da alta burguesia, aceitavam a República baseada em princípios liberais e de defesa da propriedade. Mais conservadores, queriam limitação da atuação política das massas populares. Sentavam-se à direita na Convenção, por isso eram considerados "partido de direita". Queriam frear o avanço da Revolução.
	\item [Planície ou Pântano] Composta por membros da alta e da média burguesia. Sem posições politicas firmes, oscilava de acordo com os temas e as oportunidades. Muitos acreditavam que o papel deles era tentar unir girondinos e jacobinos para salvar a Revolução. Sentavam-se no centro da Assembleia. Eram considerados neutros.
	\item [Jacobinos] Sentavam-se no alto, à esquerda, e pregavam o aprofundamento e a radicalização da Revolução. Eram representantes da pequena burguesia e de setores populares, principalmente dos \textit{sans-cullotes}. Tratava-se de um grupo heterogêneo, cujos principais representantes eram Danton, Marat, Robespierre e Saint-Just. O setor mais radical dentro desse grupo era denominado Partido da Montanha. Sentavam-se à esquerda na Convenção, por isso recebera a designação de "partido de esquerda".
\end{description}

Assim, a monarquia absolutista foi substituída por uma \textbf{Monarquia Constitucional}, onde a lei estabelecia limitações ao poder do Rei. O poder foi dividido em três poderes e o voto passou a ser censitário, mas limitava esse direito a pessoas acima de uma renda mínima, excluindo a maioria da população.

Os \textit{sans-cullotes}, sentindo-se traídos, voltaram a protestar, e o Rei, apavorado, tentou fugir para a Áustria, mas foi capturado e levado de volta a Paris.

Enquanto isso, no campo, os camponeses invadiram castelos e mataram famílias inteiras de nobres, queimando também cartórios nas vilas. Essa ação teve o objetivo de apagar qualquer registro capaz de ligá-los à escravidão. Esse episódio ficou conhecido como \textbf{Grande Medo}.

A partir do medo de que os ideais revolucionários se espalhassem para a Europa, os exércitos de Áustria e Prússia invadiram a França, encontrando o exército francês desarticulado. A população organizou-se para resistir à invasão, e, suspeitando do apoio do Rei e da nobreza, exigiu mudanças.

\textbf{Convenção Nacional}
A assembleia foi forçada a prender o rei e proclamar a \textbf{República}, colocando os Jacobinos no poder e implantando um sistema parlamentar de governo denominado Convenção Nacional (1792-1795), iniciando a terceira fase da Revolução.

A partir daí, as decisões passaram a ser tomadas pelo \textbf{Comitê de Salvação Pública}, chefiado por Maximiliano Robespierre, criando os tribunais revolucionários para aplicar justiça sumária aos inimigos da Revolução. Esse período foi chamado de \textbf{Período do Terror}. Onde, dentre milhares de pessoas, o próprio Luís~XVI foi guilhotinado em 1793 e, um mês depois, a rainha Maria Antonieta. O príncipe herdeiro, de apenas 10 anos, morreu na cadeia. O exército também foi ampliado e os invasores foram derrotados na \textbf{Batalha de Walmy}.

Apesar da política radical, Robespierre colocou em prática a \textbf{Lei do Preço Máximo}, que tabelava preços de alimentos, aboliu a escravidão nas colônias e a prisão por dívidas, criou o ensino público gratuito (Escolas Seculares, que não tinham vínculo com a religião) e o museu do Louvre. Também acabou com a supremacia da igreja católica, confiscando seus bens, e promoveu a reforma agrária. Também foi desenvolvido um novo calendário em 1792: O ano de implantação da República passou a ser o ano I, e os nomes dos meses foram modificados de acordo com estações do ano.

\subsubsection{Diretório}
No entanto, a radicalização levou os jacobinos ao isolamento e o grupo perdeu apoio popular, abrindo espaço para um golpe de estado, que implantou o governo do \textbf{Diretório}, iniciando a quarta e última fase da Revolução. Era o golpe do \textbf{9 do Termidor}, ocorrido em 27 de Julho de 1794, chamado também de Reação Termidoriana.

Essa fase foi caracterizada pela tomada de decisões de acordo com os interesses da alta burguesia, liberando preços, restituindo o voto censitário e reestabelecendo a escravidão nas colônias, mas a situação não voltou à normalidade e se destacaram revoltas como a \textbf{Conjuração dos Iguais}, liderada por Graco Babeouf.

Os girondinos queriam reestabelecer a paz e promover o desenvolvimento do capitalismo, através de um governo forte. Por isso, apoiaram um novo golpe de Estado, ocorrido em \textbf{18 Brumário de 1799}, liderado por \textbf{Napoleão Bonaparte}. Terminava a fase do Diretório, colocando um ponto final na Revolução Francesa, e começava a Era Napoleônica.

\subsubsection{A Era Napoleônica}

A Era Napoleônica apresentou aspectos contraditórios: por um lado, representou a construção de um governo autoritário e personalista; por outro, a consolidação e a expansão dos ideais burgueses. A França, durante a Era Napoleônica, transformou-se na maior potência militar da Europa.

A popularidade de Napoleão surgiu a partir do Diretório, destacando-se na batalha de Walme e em uma campanha contra o Egito. Quando voltou, transformou-se em um herói nacional. Posteriormente, ao assumir o poder na República, Napoleão Bonaparte se proclamou cônsul. Apesar de existirem três cônsules, Napoleão era o detentor do poder real, sendo que esse período, uma verdadeira ditadura, passou a ser denominado Consulado.

Em 1804, foi aprovado por votação o \textbf{Código Civil Napoleônico}, que, inspirado do direito romano, organizou juridicamente a França, assegurou as conquistas burguesas, legalizou o direito à propriedade privada, proibiu sindicatos e greves e, ainda, restabeleceu a escravidão nas colônias francesas. A liberdade de expressão e a de pensamento, no entanto, deixaram de existir.

Ainda no mesmo ano, Bonaparte fundou uma nova dinastia, não como rei, mas como Imperador. Sua festa de coroação foi marcada por toda a pompa que os franceses criticavam, e até o Papa se recusou a coroar o novo imperador. Por isso, Napoleão teve de se auto-coroar. O império durou 11 anos. Seu exército conseguiu grandes vitórias e dominou boa parte da Europa.

No entanto, os exércitos franceses não conseguiam vencer a Inglaterra, maior potência industrial da época, protegida por sua poderosa marinha de guerra. A França, desenvolvendo seu parque industrial, representava uma ameaça aos produtos ingleses, e sua marinha era frágil demais para conquistar as ilhas britânicas.

Assim, não tendo como derrotar a Inglaterra pela força das armas, Napoleão decretou em 1806 o \textbf{Bloqueio Continental}, proibindo os países europeus de comercializarem com a Inglaterra. Apenas dois países não atenderam às ordens de Napoleão: Portugal e Rússia. %TODO: Vinda da fam. real -- derrota de napoleao

Em 1808, Napoleão invadiu a Península Ibérica, depondo o Rei da Espanha e forçando a fuga da Família Real portuguesa, uma vez que a Coroa tinha uma dívida com os ingleses, recebendo a opção de fugir e receber apoio da Inglaterra. Esses fatos tiveram importantes consequências na história da América.

Em 1812, o Czar~Alexandre~I, Imperador Russo, diante da crise econômica enfrentada pelo país, resolveu reabrir os seus portos aos ingleses. Em junho de 1812, \textit{La grande armeé}, o exército francês composto de cerca de seiscentos mil homens, invadiu a Rússia. Essa invasão terminou com a aniquilação do exército francês pela política russa de terra arrasada: o atraso em estrutura da Rússia (principalmente estradas) acabou tornando-se a grande vantagem russa, como também aconteceu posteriormente com Hitler.

Sobreviveram apenas 50 mil homens e quase nenhum cavalo. Foi a pior derrota da vida de Napoleão, mas não seria a última. Em 1814, uma coligação, formada por Prússia, Inglaterra, Rússia e Áustria, enfrentou o que restava dos exércitos franceses na \textbf{Batalha de Leipzig}, conhecida também como \textbf{Batalha das Nações}. Essa batalha marcou a conquista de Paris e a primeira abdicação de Napoleão, exilado na ilha de Elba. A França voltou a ser uma monarquia liderada por Luís~XVIII.

Porém, Napoleão, apoiado por alguns admiradores, fugiu da ilha, voltou para a França e instaurou o \textbf{Governo dos 100 dias}. Em julho de 1815, Prússia, Rússia, Áustria e Grã-Bretanha o derrotaram novamente na \textbf{Batalha de Waterloo}, na Bélgica. Mais uma vez, Napoleão abdicou do trono e foi exilado na ilha de Santa Helena, onde morreu em 1821.

\subsection{O Congresso de Viena}

Após a derrota de Napoleão na Batalha das Nações, em 1813, na cidade alemã de Leipzig, e antes da Batalha de Waterloo, os países vencedores reuniram-se em um congresso, inicialmente proposto como uma festa para comemorar a vitória.

O Congresso de Viena aconteceu entre setembro de 1814 e junho de 1815, e teve caráter conservador, para discutir meios de se estabelecer equilibrio e paz na Europa, seguindo os princípios de Legalidade e Legitimidade -- só eram legítimas as dinastias que estavam no poder antes da Revolução, e legais as fronteiras dos países anteriores à Revolução. Portanto, tudo deveria voltar a ser como era antes da Revolução Francesa, restaurando o Antigo Regime.

Os principais objetivos do Congresso foram manter o equilíbrio europeu, visando congelar a velha ordem, preservar a paz na europa, mantendo equivalência entre as grandes potências, e deter o avanço do Liberalismo e do Nacionalismo de alguns povos, como os poloneses, os belgas, os alemães, os gregos e os italianos.

Para manter as resoluções do Congresso de Viena, foi criada a politica de intervenção denominada Santa Aliança. Os monarcas da Rússia, Prússia e Áustria firmaram, em setembro de 1815, uma aliança em nome de ``Deus e da fraternidade''. Nesse momento, houve um proposta de intervenção no processo de independência das colônias na América do Sul. A partir disso, foi lançada a \textbf{Doutrina Monroe}, para defender a américa de tentativas de recolonização: A América para os Americanos. %TODO: pesquisar data da doutrina monroe.

\section{Os Processos de Independência na América}

\begin{itemize}
	\item [EUA] Burguesia
	\item [Brasil] Elite Agrária
	\item [Haiti] Escravos
	\item [México] Camadas Populares\footnote{Pequenos comerciantes, ex-escravos, camponeses...}
	\item [América do Sul] Elite Criolla
\end{itemize}


Os países da América (com exceção do Brasil) foram repúblicas, para romper com o sistema de governo de suas metrópoles. O mesmo aconteceu com as colônias após a Segunda Guerra Mundial, que foram socialistas para romper com o Capitalismo.



%TODO: Texto de Introdução

\subsection{Independência dos Estados Unidos da América}

As colônias inglesas foram as primeiras a romper com sua metrópole, devido, entre outros fatores, ao abandono das práticas coloniais a partir da Revolução Industrial, surgindo assim a política conhecida como \textbf{Negligência Salutar}: Quando a Inglaterra optou por um domínio mais rigoroso, as colônias reagiram, dando origem ao processo de Independência.

Também está inserida nesse contexto a \textbf{Guerra dos Sete Anos}, conflito que, além de outros países, envolveu Inglaterra e França. Os colonos franceses, do Canadá, invadiram as colônias inglesas ao sul, e isso trouxe a guerra para a América. Entre 1756 e 1763, milhares de soldados atravessaram o Atlântico para proteger suas colônias, e, com o fim da guerra e a vitória da Inglaterra, o território do Canadá tornou-se colônia inglesa.

Mesmo assim, a Inglaterra saiu do conflito com seus cofres vazios, e teve a necessidade de aumentar tributos em suas colônias, através de diversas leis:

\begin{description}
	\item [Lei do Açúcar (1764)] Seu objetivo era bloquear o contrabando de açúcar, e obrigava os colonos a negociar o produto com as Antilhas Inglesas, gerando insatisfação entre os colonos produtores de rum.
	\item [Lei do Selo (1765)] Estabeleceu que todos os documentos, jornais, livros e revistas deveriam receber um selo da metrópole, fazendo com que os colonos fossem obrigados a transferir seus recursos ao governo da Inglaterra. Foi abolida cerca de um ano depois.
	\item [Atos Townshend (1767)] Determinaram taxas para artigos como chá, vidro e papel, além de criar tribunais alfandegários nas colônias. Uma grande manifestação aconteceu em Boston, levando à morte de cinco colonos. Esse episódio ficou conhecido como o \textbf{Massacre de Boston}.
\end{description}

Os colonos também reinvindicavam representação no parlamento inglês, ao mesmo tempo em que as ideias iluministas estimulavam a população letrada da Colônia a criticar o Absolutismo, o Mercantilismo e o Pacto Colonial. No entanto, novas leis continuaram  a impor aos colonos novos tributos e obrigações:

\begin{description}
	\item [Lei do Chá (1773)] Apenas a Companhia das Índias Orientais poderia trazer chá da Ásia para a América, formando um monopólio e aumentando o preço do produto\footnote{Relação com o Brasil: Ao mesmo tempo em que o consumo de chá diminuía, devido ao preço elevado, o consumo de café aumentou.}.
		
		A reação dos colonos foi imediata, e vários deles, vestidos como indios, invadiram navios da Companhia das Índias Orientais e lançaram ao mar trezentas caixas de chá, episódio conhecido como \textbf{\textit{The Boston Tea Party}}\footnote{Não confundir com \textit{Tea Party}, um movimento social e político dos EUA: a ala radical do Partido Republicano, que vem sendo descrita como um misto de libertarianismo, populismo, ultraconservadorismo e ultradireitismo.}.
	\item [Leis Intoleráveis (1774)] A partir do auge do conflito entre colônia e metrópole, as Leis fecharam o Porto de Boston até o pagamento do chá destruído, fixaram tropas inglesas na cidade e ampliaram os poderes do governador de Massachusetts, que era inglês.
\end{description}

Entre os anos de 1773 e 1776, foram organizados os dois \textbf{Congressos da Filadélfia}. O primeiro não tinha caráter separatista, mas a reação da Inglaterra levou à aprovação da \textbf{Declaração de Independência} em 1776, redigida por Thomas Jefferson.

A Inglaterra não aceitou passivamente a emancipação de suas colônias, e conflitos tornaram—se inevitáveis. A Guerra de Independência teve inicio em 1775 com a tomada de Boston pelos colonos, e contou com o apoio da França, que forneceu soldados, armas e revoluções com o desejo de vingança pela Guerra dos Sete Anos. %TODO: GUERRA DOS SETE ANOS

O comando dos exércitos dos revoltosos coube a George Washington, membro de uma tradicional família aristocrática da Virgínia. Em 1781, o exército inglês foi derrotado em Yorktown, sendo obrigado a capitular. De acordo com o \textbf{Tratado de Versalhes}\footnote{Existiram muitos tratados assinados em Versalhes, tendo o mesmo nome.} (1783), a Inglaterra reconheceu a independência, mas a Franca teve poucas compensações pelos seus investimentos, recebendo algumas regiões nas Antilhas e o Senegal. A Espanha recuperou a Flórida e entregou a Louisiana a França.

\subsubsection{Consolidação e Organização após a Independência}
A partir da independência, era necessária a criação de uma constituição e uma unidade nacional, capaz de unir as ex-colônias. No entanto, as antigas colônias viviam realidades muito diferentes, principalmente em relação a aspectos econômicos e sociais: a burguesia industrial se concentrava no Norte e buscava o comércio com o exterior, enquanto a aristocracia rural do Sul precisava do comércio com a Inglaterra.

Na montagem da estrutura política, duas tendências se destacaram:
\begin{description}
	\item [Republicanos] Defendiam ampla economia, destacando-se Thomas Jefferson.
	\item [Federalistas] Defendiam poder central forte, destacando-se Alexander Hamilton e George Washington.
\end{description}

A Constituição de 1787 acabou selando um acordo entre as duas tendências. Em vigor até hoje, dispõe de alguns princípios básicos e generalizados, que, assim como a Declaração de Independência, demonstra o pensamento iluminista da época, onde a felicidade e autonomia prevalecem. Destacam-se as seguintes mudanças:

\begin{itemize}
	\item Separação entre os três poderes (executivo, legislativo e judiciário), inspirado por Montesquieu %TODO Pesquisar
	\item Garantia de ampla autonomia para os Estados-membros
	\item Adoção do regime de República Federalista Presidencial, sendo \textbf{George Washington} eleito o primeiro presidente pelo voto censitário.
\end{itemize}

Os Estados Unidos foram a primeira colônia a conquistar a independência, diante de uma grande potência. Esse fato incentivou outras colônias a lutarem por sua autonomia, acelerando a crise do Absolutismo e do sistema colonial.



\subsection{Independência do Haiti}

A independência do Haiti se destaca das outras colônias da América pelo fato de ter sido feita por escravos. Inicialmente conquistada pela Espanha, foi invadida pela França no século~XVII, e em 1697, por meio do Tratado de Ryswick, a Espanha reconheceu a soberania francesa sobre boa parte da ilha, que foi chamada de São Domingos.

Os principais produtos da ilha eram açúcar, anil, algodão e gado, e a produção agrícola era feita no sistema de Plantation\footnote{Latifúndio, mão de obra escrava e produção voltada para exportação.}. Em 1789, chegaram a São Domingos as ideias de liberdade, igualdade e fraternidade, disseminadas pela Revolução Francesa, e os escravos, cerca de 80\% da população, entraram em conflito com a elite colonial.

O principal líder revolucionário foi Toussaint-Louverture, que entre 1791 e 1803, organizou tropas de negros foragidos. A revolução, reprimida pelo governo de Napoleão, resultou na morte de Toussaint, em 1803. O novo líder passou a ser o general e ex-escravo Jean-Jacques Dessalines, que proclamou a independência em 1804. O fim da escravidão ocorreu juntamente com a Independência.

\subsection{Independência da América Espanhola}
No século XVIII, o Sistema colonial já começava a apresentar fragilidades, devido ao domínio de Napoleão Bonaparte sobre a Península Ibérica, à decadência econômica das metrópoles e a consequente insatisfação nas colônias, que passavam a ser cada vez mais exploradas. %TODO Horrível, precisa reescrever
Também foi nessa época que foram difundidas no continente as ideias iluministas e se evidenciaram o interesse inglês e a influência gerada pela independência das Treze Colônias da América do Norte.

Internamente, os cargos administrativos eram monopolizados pelos \estr{chapetones}, mesmo que os \estr{criollos}\footnote{Descendentes de espanhóis nascidos na América} fossem de vital importância para a economia colonial. Foram os \estr{criollos} que patrocinaram e organizaram as independências: em Junho de 1808, Napoleão invadiu a Espanha, destronou o rei Carlos~IV e seu herdeiro, Fernando~VII, nomeando seu irmão, José~Napoleão, como rei da Espanha. Os \estr{chapetones}, lutando contra Napoleão, deixaram aos \estr{criollos} a administração dos Cabildos\footnote{Instituições de administração comercial}, que transformaram-se em Juntas Governativas e passaram a exigir mais autonomia.



%A instalação do sistema colonial hispânico na América foi marcada
%por um processo massivo de eliminação de boa parte das populações
%indígenas que aqui viviam. No entanto, conforme assinalado pelo poeta
%chileno Pablo Neruda, a "cruz", a "espada" e a fome" não foram suficientes
%para encerrar as resistências da população indígena frente ao colonizador
%espanhol.

\subsubsection{Organização após a Independência}

\subsection{Independência do Brasil}


\part{Itens a Adicionar}

Rev. Industrial
- Artesanal: Todo o processo de produção é feito pelo homem
- Manufatura: A máquina é complemento do trabalho do homem
- Indústria: O homem complementa o trabalho da máquina.
=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
Guerra dos 7 anos:
\begin{itemize}
	\item Revolução Francesa
	\item Industrialização dos EUA
\end{itemize}
a partir do aumento de impostos para o pagamento das dívidas geradas pela guerra, no 3° estado e na colônia, respectivamente.

Motivos que geraram a imigração:
\begin{itemize}
	\item Perseguições Religiosas
	\item Pol. dos Cercamentos
	\item Clima e Solo agradável
\end{itemize}
A partir disso, os colonizadores americanos não tinham perspectiva de voltar ao país de origem, ao contrário dos colonizadores portugueses e espanhóis.

\label{seteanos} 

Razão do endividamento da Frnaça:
-  Guerra dos 7 Anos (1756 - 1763)
   Entre Inglaterra e França
   Causa: Disputa pelas colônias na Ásia e pela posse das 13 Colônias Inglesas da América do Norte. (vietnã se transformou em colônia da França)
   Consequência: Desgaste tanto da Inglaterra quanto da França. A inglaterra aumentará os impostos das 13 colônias > independência. A França colocará a dívida no 3º estado. > Rev Francesa.

\end{document}
